國產無人機疑變軍火 外媒︰IS改裝成轟炸機

恐怖組織伊斯蘭國（IS）用中國製無人機投炸彈！據外媒報道，IS將民用航拍機改裝，變成可投放小型炸彈的「轟炸機」，已在伊拉克摩蘇爾戰場造成傷亡。而被指是無人機生產商的中國深圳大疆創新科技公司（簡稱大疆）目前尚未對此事回覆查詢。

■法新社記者於網上發佈據指是由大疆無人機改裝的IS「轟炸機」，搭載「羽毛球炮彈」。

近期外媒發現IS在摩蘇爾製作了大批新型的試驗性武器對抗伊拉克安全部隊，包括被改造成「轟炸機」的大疆無人機－－它能投遞約手榴彈大小的爆炸物。2月23日伊拉克軍隊對IS控制的摩蘇爾機場發動進攻期間，擊落了一架在空中飛行的武裝無人機。

羽毛球變炮彈尾翼

報道這次攻擊的法新社記者Sara Hussein在Twitter上刊出無人機落地後的照片，機上搭載兩枚簡易炮彈，彈尾穩定翼竟是用羽毛球改裝而成。

這款被IS改造成轟炸機的，是由大疆出產的「經緯 M100」無人機，是一個專為二次開發推出的四軸飛行器，售價25,569港元，續航時間40分鐘，可搭載最多1.2公斤的額外負荷，堪稱工業級無人機。對比動輒上百萬美元的軍用無人機，成本可算非常低廉。

此前IS將PG-7型反坦克熱榴彈頭裝載無人機上，成為自殺式飛機炸彈，如今更進一步。庫爾德媒體Rudaw上月報道，IS把大疆無人機用來投遞手榴彈大小的爆炸物，已經導致平民傷亡，並破壞設備。伊拉克安全部隊已經擊落了多個武器化的無人機。

大疆︰從未銷售到伊敍

消息在國內引起軍事迷的關注，對於國產科技公司「升格」軍火供應商，有留言感慨：「現在，不管是IS還是中東土豪，不管是燈塔馬潤還是黑衣黑袍的聖戰士，用的都是大疆。中國夢，成真了。」

大疆此前曾多次表態，其無人機銷售一直嚴格遵循相關法案，從未直接銷售到伊拉克或敍利亞地區。目前大疆獨步消費級無人機市場，80%以上營業額來自海外，北美是最大市場，其次是歐洲。

中國製造的無人機及2013年開始被發現敍利亞和伊拉克戰場被用作軍事武器，政府軍和恐怖分子雙方都大量買入，從最初的偵查機，到如今被改裝成轟炸機。從「風火輪」系列到「精靈」系列，此次更出現工業級無人機，顯示IS科技跟得很貼，正快速改進空中力量。伊拉克安全部隊的反制武器是電子來福槍，通過干擾一定距離內商用無人機訊號，使之降落，更可以鎖定無人機的「飛行員」的地理坐標。

Twitter/觀察者網/新浪軍事

網民有話說
．最大的無人機軍工企業。
．IS簡易炸彈，由大疆無人機投放。
．大疆啥時候上市啊，我一定買他家股票！
．一顆軍工之星冉冉升起。
．世界三大軍用飛機生產商︰波音、洛克希德馬丁、大疆。
．無人機要好好管理，不是沒原因的，我想起了大疆的宣傳語：未來無所不能。

資料來源：新浪微博

大疆雄霸市場 創辦人讀港科大萌構想

大疆在銅鑼灣設有旗艦店。《蘋果》記者攝

今次被IS改裝的無人機，據指來自深圳大疆創新科技公司，80後創辦人汪滔與香港素有淵源，大疆的構想亦是他在港就讀香港科技大學讀電子與計算機工程學系時萌生。大疆經過十年迅速發展，目前佔據全球無人機銷售市場的80%，幾成無人機的代名詞。

銅鑼灣開旗艦店

生於杭州的汪滔接受採訪時曾說：「假如沒去香港，便不會取得今天的成就。」汪深圳創業之初只有五六個人，2008年研發出第一款較為成熟的直升機飛行控制系統，2010年獲香港科技大學投資了200萬。大疆創新至今在全球各地美國、德國、荷蘭、日本、南韓等都設有辦公室，研發總部位於深圳，前年在香港科技園成立了研發團隊。

大疆去年在香港銅鑼灣開設旗艦店，分為三層，地下主要展示Phantom系列無人機；二樓影像廊展示航拍作品，以及展出包括涉事的M100在內的Matrice系列無人機。三樓為技術支援中心，昨日無對外開放。現場職員對《蘋果》記者表示，客人以購買Phantom系列居多，而購買Matrice系列的客人，會聽取相關部門提供的專業意見後，再透過官網購買。

對於有無人機被用作軍事行動，店員拒絕評論。

《蘋果》記者

用途廣泛 「噴火無人機」清除電纜雜物

無人機近年在各國大行其道，除了高空航拍之外，應用層面也越來越廣泛。湖北襄陽供電公司近日示範「無人機噴火技術」，清理懸掛在電纜上的尼龍繩。同時，深圳一架無人機完成測試，將貨物運往14公里外的海島，為全球首宗無人機跨海速遞。

《襄陽晚報》報道，襄陽供電公司早前在深圳大疆一款無人機上，安裝微型噴火裝置遙控噴火。影片所見，工人操作無人機旋轉、起飛、調整方向、點火，纏繞在電纜上的尼龍繩被燒為灰燼（圖），需時不到15分鐘。另外，深圳智航無人機公司研發的固定翼無人機V330，本月初完成跨海島飛行演練，無人機從深圳大鵬新區西涌出發，將3公斤貨物運往14.3公里外的三門島，需時約5分鐘，比需時20分鐘的快艇還要快。

各國近年致力研究無人機的用途，包括災難應急、搜索受害者、監視災害。荷蘭有工程師發明急救無人機，能飛到心臟病病人身邊提供藥物，南韓科學技術院研究團隊研發一款能防火、能爬牆的CAROS，未來應用在火災或嚴峻地形的救災行動。

新華網/《襄陽晚報》

結果炸彈無爆，無人機爆左

事實DJI真係龍頭大佬
如果網售你又吹佢唔漲

遲早 全球禁用/行考牌制度

粒炸彈後面係羽毛球?

Recon Drone

應該係定風尾翼

無人機+炸彈 = 移動能力高既行動炸彈
可能仲有效率過自爆

侵侵又多一個封殺强國品牌既理據

個鏡頭又幾清

射唔出咪成部飛埋去
好過搵人自殺式襲擊

老實講，根本阻止唔到人帶去依啲地方。

不單係網售，週街都買到有幾奇？更加證明中國無人機的確享譽全球！

羽毛球係咪用航空牌？

見個羽毛球笑左出黎

原本好驚
見到羽毛球笑左

又投得幾準

btw, 大陸應該好快全面禁無人機

正呀
幾時會請啲打機勁嘅人入軍隊
進行無人機大戰

老老豆豆，如有戰地風雲直升機操作經驗
再加12小時實習搖控飛行
一般人都飛得唔錯

禁黎都多鳩余
日產Toyota 夠比人改裝做武裝車幾十年啦
美軍都大把軍火流左比isis
軍火制造商黑市賣買

未來戰爭模式不論海陸空都係無人駕駛系統

幾架機升到二萬公尺 戰機唔小心 吸入去果引擎度咪

如果有it狗寫到火控系統，用黎投彈的話都幾難擋
飛到200幾米高，一隻鷹size，雷達都唔知點識別，如果有人用黎做示威武器就仆街

俾大陸仔搞得起呢壇野絕對唔係好事

想像下第日遊行示威個陣有架無人機飛過掟粒炸彈落黎

個羽毛球痴住粒彈好好笑

美軍已經研發緊
仲要唔係一架架咁飛
係一個個cluster咁
可以有好多隊形

點解你唔諗下一樣可以落係對家到

咁如果用數量去癱瘓美帝
只要同時一千架去打一個cluster
咁就抵了

唔係話吹大，dji依間野，好撚屈機
美國歐洲平民都係用dji玩航拍多
歐美大廠追左幾年都追唔到dji個普及性
唔想dji獨大，希望歐美大廠快d追到

一架無人機運到幾多炸彈？嚇下敵軍就得，應該唔會有大破壞

不如諗下中共會唔會整死大疆先，
如果中國同香港有組織狂用大疆d產品搞襲擊既話

集群勁在同一隊機識得互信配合同溝通
就算俾人擊落一兩架
其他機都可以集返隊繼續去
打窄巷戰一流

你定啦，dji好似係前老解開

仆街ISIS抄Q

小型DRONE仲好玩, 20幾CM長, 可以飛120KM/H, 仲可以飛2,3公里遠都無問題, 即時影像回傳, 係機頭加把刀就可做暗殺利器, 呢D野一早要禁止賣啦.

但家下上網成套訂都可以係2千樓下

星球大戰

IsIs肯定係玩watchdog學返黎

大陸 買一把刀都要實名制，大陸人冇咁嘅膽量去反抗共產黨。

至於香港人和理非非就唔好講啦，比心機返工仲好，香港地下組織大多數係冇理科能力嘅人。

5KG TNT我估無咩難度

支那版要用電話上網LINK左SERVER先可以飛, 因為支那好多禁飛區, 你係佢禁飛區就飛唔到, 不過有PARTS買可以自砌, 功能都係一樣, 大陸好多人都玩自砌機多過買成品機

DRONE打窄巷戰的確係一流

嘩， 原來一早有分到版本， 中共維穩能力真係一流

自砌機冇用，重點係冇人工智能。

新疆

DJI有咩人工智能? 自動定位呢D功能一早有左N年, 果堆flight control板係OPENSOURCE, 上GITHUB就有得DOWNLOAD, 唔好神化左DJI, 外國一早寫好左N件, 只係DJI量產化左姐

你睇番lady gaga晌super bowl做果個show
就係用近千部航拍機做特別效果
如果真係恐襲，其實真係死得人多

燒山買比佢

之前聽報紙佬話有人用無人機運毒啦

個啲OPENSOURCE冇API 比android用去直接連接同control flight control board，如果可以的話，先可以寫個AI APP係android。重有你可以找到flight control 既OPENSOURCE，但找唔到軍用既AI OPENSOURCE。

今獲真係風生水起喇

你係咪瘋縮，d口吻咁似佢

咩軍用AI, 你想講咩鳩? DJI有軍用AI?

唔準既都唔upload啦

新既dji 民用級產品已經做到人物追蹤跟拍，遙控距離∼20km，時速80km/h
要做到暗殺/恐佈襲擊真係唔難

5kg點解唔用逼擊炮？

你回post前，冇睇人講咩? 上面巴打話中國同香港有組織咁狂用大疆d產品搞襲擊，但不論你用DJI定係自砌機，正正因為冇AI，如果要係中國用，但又唔可以用4G network，係完全冇用途架，所以好似美國啲Unmanned X-47B aircraft咁， 如果失去network的情況下係飛入中國，可以用AI控制下完成任務。

普通program得啦駛鬼AI

正常黎講大多數產品支持遙控距離∼20km，都要用4G network,
所以你一用無人機犯案，係好大機會比人發現，所以冇咩作用。

咩叫普通program ，如果係咁容易，IS一早改做unmanned aerial vehicle，讓佢去自行完成任務，不用花大量人手去控制部機，比多啲人去戰鬥。

又想黎屈毛

咩逼擊炮?

知唔知迫擊砲要三個人操作架，加上有效射程只有3KM，
用既時候，要算好距離方向還有風力，加上當地係平原，
有大風，會唔多準，而一但目標移動咗都要重新計算過。
但DRONE只用一人操作，咁就可以多一些人戰鬥，
可用高清遙控距離，準好多。

班人冇腦，架無人機一上網立即比人知你位置。

BF2BC2一早有小型直升機，我多數用黎提水比自己友同埋殺死落單既敵人

好多國家
愈黎愈收緊玩航拍法例

有啲國家全國禁玩
拍嘢要國安局申請

利伸: 炒左架冇玩

真實情況下，利用4G，一開始用搖控DRONE，你個位置就比敵方知道。

抄咗美國Q?

屌呢排又係有人係我屋企附近玩無人機，響到好似直升機咁大聲，報警又捉唔到，請教下有咩方法

邊個會咁on9會加把刀黎暗殺 不如直接用刀算。

如果加支槍

鄉下老有咁既能力?
有就，一早用咗喇。

開槍會有後坐力，唔會準。

有類似嘅
用電
一個成本好低
大概就手臂大細
係當迷你導彈就明
不過用電推動

有冇link?

香港都愈黎愈多地方唔比玩。

用Wi-Fi架，dron對第三世界好有用
又平又易用又實用

太空冇空氣，DJI飛唔到。

Wi-Fi網絡範圍有限。一個使用802.11b或802.11g的典型無線路由器和天線，在無任何障礙物下可覆蓋範圍可達到室內-50平方米。

如果IS用Wi-Fi搖控DRONE，如容易俾人干擾，加上遙控距離要十分近，美軍好容易偵測到Wifi嘅距離同方位發現你位置。

使咩又wifi又4g又剩

Onboard computer set 個gps自動去，到目的地降落引爆

你知唔知道GPS係可以干擾架，先唔好講美軍要干擾自己開發嘅GPS係相當容易，寫過develop board 都知會有時lose GPS signal要依靠無人機自己去修正，但俾人干擾GPS就一定一去無回頭，加上目標係會移動架 加上美軍不會realtime提供坦克GPS的實時位置 ，邊個會咁蠢set個GPS去指定目的地引爆？根本唔會準確，仲要俾人知道你嘅位置，因為你set咗GPS佢會自動返航

你知唔知道GPS係可以干擾架，先唔好講美軍要干擾自己開發嘅GPS係相當容易，寫過develop board 都知會有時lose GPS signal要依靠無人機自己去修正，但俾人干擾GPS就一定一去無回頭，加上目標係會移動架 美軍不會realtime提供坦克GPS的實時位置 ，邊個會咁蠢set個GPS去指定目的地引爆？根本唔會準確，每次自爆成本好大，但如果唔係玩人機自爆，都有機會俾人知道你嘅位置，因為你set咗GPS佢會自動返航

watch dog 2

...

國你老母產

早排有個外國細路真係裝左支槍上機試埋拍埋片
之後比FBI拉左

唔比玩但冇乜法例監管
let say你起飛果個位唔係私人地方都好難入到你
大型活動例如馬拉松除外

都係果句，相信目前為止任何組織都沒有這個開發能力去製造能真正用於軍事用途的無人機，吹下水欺騙下人就可以。

個效果真係好差，所以之後冇人唔敢再試。

國際法有冇禁用無人武器/戰鬥ai？
如果戰爭唔需要犧牲生命既話，打仗就會變到好廉價

好似聯合國傾緊

其實講到打機，香港人好少咁既人才。
廣為香港人熟悉既League of Legends，
都好少有成績出過。

咁不如全世界 禁用熱兵器

大家好似三國時代咁, 用刀 劍 打仗

唔好講火控系統喇，單單係通訊問題都冇咩人有咁既技術去解決，

下面片中IS所用的DRONE 飛行高度都成40十幾米，

改裝咗既無人機，不可能用WIFI，因為遙控距離要十分近美軍。

Wi-Fi網絡範圍有限。一個使用802.11b或802.11g的典型無線路由器和天線，

在無任何障礙物下可覆蓋範圍可達到室內-50平方米。

美軍比廣為香港人熟悉既SDU強好多，

但美軍竟然完全冇發現到啲DRONE，

咁佢地既IT同engineer特制既hidden network相當成功，

所以相信網上傳聞所講IS所用的DRONE遙控距離都成10-20KM，

如果唔係的話，返航有機會比美軍用砲打。

單單係DRONE既通訊問題，相信找咗唔少engineer同IT expert去解決，

如果真係回到去冷兵器時代，三國時代真係玩L晒

無人兵器帶出既問題係打仗代價變低，所以各國既衝突會加劇，失去左武力既抑制力。

如果無人兵器帶出既問題係打仗代價變低，
咁導向飛彈帶出既問題都係打仗代價變低。

我有無睇錯 , 個尾係羽毛球黎既

佢寫到邊度都唔准玩咁滯，但無人執法

遲d肯定玩無人機會犯法

當尾翼穩定個炸彈掛

連公園都唔比玩。都唔有咩地方近可以玩。

其實好多最近興起既引起玩意，香港都係唔俾玩
例如電動平衡車

香港政府係都要打壓港男。
咩新機械科技都冇得係香港用。

Dj一d都唔平lo
如果係專業拍戲果部要4-6萬
改裝又要錢，唔明佢地咗咩唔玩自砌機。

打仗就乜都貴，無人機相比起就平
上面d人講到一定要打美軍咁
其實如果唔打美軍，非洲內戰用的話就唔同講法，就算南泡用黎探測北泡都好屈機

買部去玩啦，大平地用Wi-Fi都輕鬆飛5km、500m高
香港有鋪頭改裝完天線、軟件，仲自稱飛到來回10km
用黎幫逼迫擊炮定位都夠玩，肯定好快變做陸軍制式裝備

南泡大學生比IS科研能力強好多，
佢地自己用幾萬元砌果的無人機，
可以防GPS干擾，有自己既3D ENGINE，
成個3D地形都係部機內，
可以偵測風向風速同自身的速度，
在沒有GPS情況之下佢可以估計及計算自身的位置。
電池續航強，在設定飛航路線之後能再有或沒有GPS情況下，
飛行數十公里。加上智能化，可以分辨出人,車輛同大厦。
有4G高清，控制範圍遙遠。
我地上網download 既fight control opensource根本做唔到。

不過IS果的改裝版無人機明顯做到防信號干擾，
可能佢地啲IT EXPERT開發左自己用既protocol，
用係hidden network 到。

遲d可能要禁售

不少無人機廠商會標榜影傳的最大距離，但實際上影傳距離很容易受到干擾而嚴重縮短。以市郊空曠地區計算，一般以手機操作的無人機，影傳距離多為 50 至 100 公尺左右，而傳統遙控器操作的無人機，影傳距離為 100 至 300 公尺左右，而高階的無人機，甚至可以遠達 500 公尺以上。因此不可輕信廠商「最大距離」的宣傳。如果香港鋪頭改裝完天線飛到來回10km咁畫質會以 360p 至 480p 為主，連人都睇唔清楚。

不過好似非洲咁佢地軍隊冇GPS/WIFI干預裝置，咁以上嘅無人機就會好有作用， 可以為軍隊探測軍事目標的位置。
一但對方device scan到你個drone 有幾個 SSID，簡單地用下distributed denial-of-service attack﹐都會出現問題。

裝個紅外熱成像上去，打小形戰爭會好屈機
dji其實抄得好足 抄唔到10成都有5成
高手有技術的話冇GPS都飛得好穩定

見過鬼佬放煙花上無人機再追住個fd黎射 笑到仆街

我就好肯定唔會得300米咁短距離
我自己個部民用級都閒閒地都飛到3公里
軍用級真係唔敢想像
打緊仗個時當你ddos到，我咪最多輸部drone
但起碼我拎到情報
如果能見度好，直飛部野上500米高
直情望到4、5公里內有乜軍隊

熱顯像鏡頭高解析及一般解析度兩種畫素鏡頭，是救災、巡防的好利器，
但一般情況下只能放大8倍影像，所以無人機最多能在500公尺以下你用熱顯像鏡頭進行工作，因為飛得太近，好容易被擊落。可能有少數人嘅技術係完全在冇GPS情況係底下係城市內穿插，閃避敵方的射擊，但往往不容易訓練出嚟。

假設阿拉伯又圍攻以色列
咁以色列單兵無人機個優勢一定無限放大
又或者利比亞內戰
可能雙方都冇戰機/直升機（維護費講緊幾10萬美金）
咁邊方有無人機（講緊單機成本3、4000美金），就邊方有利
美墨邊界用黎捉偷渡者又係屈機
寫包單10年內肯定連香港黑警都會用